<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gulácsi András</title>
    <description>Gulácsi András vagyok. Geoinformatikusként a legújabb web-alapú megoldásokat alkalmazom a földrajzi kutatásban, a földrajzi adatok feldolgozására és megjelenítésére a JavaScript nyelv erejével. Az alacsony színvonalú, elavult egyetemi tömegoktatás nem képes megfelelni
 a jelen kihívásainak és nem aknázza ki a legújabb IT-technológiákban rejlő nagy
 lehetőségeket. A tudásom 90%-át nem az egyetemen szereztem, programozni is magamtól
 tanultam meg. Az írásaimban és a készülő könyvemben az ideológiai alapú, utópisztikus
 gondolkodás ellen veszem fel a küzdelmet a tények, a tapasztalatok és a józan ész
 segítségével, hogy ne váljon a pusztító ideológiák martalékává a társadalom,
 szenvedést és nyomort hagyva maga után. A New Geographer – Új Geográfus blog
 egy újszerű szemléletben egyesíti a földrajzot az informatikával és a webfejlesztéssel.
</description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>A kommentelési szabályzat és a szerzői jogok</title>
        <description>&lt;p class=&quot;update&quot;&gt;&lt;strong&gt;Frissítés&lt;/strong&gt;: Ha nem tudományos céllal idézel az írásaimból, akkor az idézet mellett kötelező feltüntetni a cikkre mutató linket! Ha a tudományos publikációdhoz idézel részeket, akkor  a tudományos hivatkozás szabályainak megfelelően hivatkozz a cikkre! Például így: &lt;em&gt;Gulácsi A. (2017). A cikk címe. A cikkre mutató weblink.&lt;/em&gt; Teljes cikk átvételéhez a saját írásos beleegyezésem szükséges. A hatályos jogszabály: az &lt;a href=&quot;https://net.jogtar.hu/jr/gen/hjegy_doc.cgi?docid=99900076.TV&quot;&gt;1999. évi LXXVI. törvény a szerzői jogokról.&lt;/a&gt; A bejegyzés címe is módosult. (2017. augusztus 27.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ezeket a kommentelési szabályokat vezetem be a honlapomon:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Csak a témához kötődő hozzászólások engedélyezettek.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pontosan „idézd”, hogy a bejegyzés mely részével (vagy részeivel) nem értesz egyet!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A személyeskedést, a trollkodást és a spammelést moderálással szankcionálom.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mindent tudok a csaló érvelési technikákról (szalmabáb és társai). Ne is próbálkozz ilyenekkel!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A reklámokat és a nem biztonságos honlapokra mutató linkeket automatikusan eltávolítom. Egyébként lehet hasznos linkeket megosztani.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Itt nincsen semmilyen “politikai korrektség” (cenzúra, kettős mérce és társai), mint a liberális oldalakon.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Előmoderációt nem alkalmazok. Utólag ellenőrzöm a kommenteket.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A fenti pontokban lefektetett szabályok kötelező érvényűek mindenkire, kivétel nélkül.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelt: Szeged, 2017. augusztus 18.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 19:08:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//2017/08/18/kommentelesi_szabalyzat.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//2017/08/18/kommentelesi_szabalyzat.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Hány cigány él Magyarországon?</title>
        <description>&lt;p&gt;A népszámlálások adataiból az derül ki, hogy Magyarországon 2001 és 2011 között 53%-kal, 205 720 főről 315 583 főre nőtt a cigányok száma. A Központi Statisztikai Hivatal (KSH) népszámlálásai a nemzetiségre, az anyanyelvre, a családi, baráti közösségben használt nyelvre, és a kulturális kötődésre kérdeznek rá, de ezekre a válaszadás megtagadható. A nemzetiségi hovatartozásukról nem nyilatkozók száma 2001 és 2011 között két és félszeresére, 543 317 főről 1 398 731 főre emelkedett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az 1. táblázatban az 1893-2003 közötti időszakban végzett mintavételek, cigányösszeírások eredményeit foglaltam össze. A reprezentatív szociológiai mintavételek a cigányok tényleges, a lakókörnyezet minősítése által meghatározott számát becsülték meg 1971-ben, 1993-ban és 2003-ban. Az 1893. évi cigányösszeírás egyedülálló a maga nevében, mivel hazánkban a mai napig nem történt ehhez hasonló, kifejezetten a cigányok számbavételét célzó kutatás.&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
1. táblázat: A magyarországi cigányok száma az 1893. évi cigányösszeírás és a szociológiai adatfelvételek alapján (Kertesi G. – Kézdi G. 1998, Kemény I. 2004). * A trianoni határokon belül.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Év
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Felmérések, ezer fő (középérték)
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A modell szerint (ezer fő)
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1893&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;59,982*&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;60&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1971&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;270-370 (320)&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;300&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1993&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;449-461 (455)&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;472&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;2003&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;520-650 (585)&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;580&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;2015&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;743&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;2020&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;823&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;A cigányság száma &lt;strong&gt;az elmúlt 110 évben megtízszereződött&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;60 ezer főről 600 ezer főre gyarapodott 2003-ig&lt;/strong&gt;. 2003-ban az össznépesség 10 millió 142 ezer fő volt, melynek &lt;strong&gt;6%&lt;/strong&gt;-a a cigány nemzetiséghez tartozott. A népszámlálások kétszeresen alábecsülték a magyarországi cigányság tényleges számát!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cigányság 2015. évi számának becslésére és 2020-ig való előrejelzésére, egy egyszerű modellt készítettem. A rendelkezésre álló adatfelvételek adatpontjaira egy exponenciális függvényt illesztettem (1. ábra).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/Cigany_modell-min.jpg&quot; alt=&quot;A cigányok számának előrejelzése 2020-ig&quot; class=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;1. ábra: A cigányfelmérések eredményeire számolt exponenciális függvény (Hablicsek L. 2007). (Az R-ben írt kódot lásd az &lt;a href=&quot;https://github.com/SalsaBoy990/R-codes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R-codes&lt;/a&gt; gyűjteményemben.)
&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Szépen látható, hogy a modell teljesen reprodukálja az 1893. évi összeírás értékét (60 ezer fő). &lt;strong&gt;A cigányság 2015-ös létszámára 743 ezer jött ki, míg 2020-ra meg fogja haladni a 800 ezer főt.&lt;/strong&gt; Az 1. táblázatban közöltem a modell alapján visszaszámolt értékeket, amelyek kitűnő egyezést mutatnak a valós értékekkel (r&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0,99, p&amp;lt;0,001).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teljes termékenységi arányszám, vagyis az egy szülőképes korú (15-49 év) nőre eső gyerekszám, jó mutatja, hogy 1970 óta a magyar nők kevesebb gyereket szülnek (&lt;strong&gt;a teljes népesség körében 1,3 gyerek/nő&lt;/strong&gt;, de ebbe a cigányok is beletartoznak), mint amennyi a népességszám szinten tartásához (2,1 gyerek/szülőképes nő) elegendő lenne. Ezzel szemben, kizárólag &lt;strong&gt;a cigány nők esetén&lt;/strong&gt;, a termékenységi arányszám még mindig jelentősen meghaladja az átlagot (&lt;strong&gt;3,0&lt;/strong&gt;). A cigányság gyerekszáma gyorsabban nő, mint a magyaroké. A születő magyar gyerekek száma viszont az elöregedő magyar társadalom halálozási ütemét nem képes ellensúlyozni. A cigányság számaránya a népességen belül pedig tovább növekszik, de szerencsére &lt;strong&gt;az utóbbi tíz évben a cigány nők termékenységi arányszáma is lassan csökkenésnek indult&lt;/strong&gt; (2. táblázat).&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
2. táblázat: A teljes női lakosság és a cigány nők termékenységi arányszámai, 1930-31 és 1999-2002 között (Janky B. 2005)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Időszak
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A teljes lakosság körében
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A cigány nők körében
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1930-31&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2,8&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1969-70&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2,0&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1990-93&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1,8&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3,3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1995-98&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1,4&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3,3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1999-2002&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1,3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3,0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Kizárólag a magyar nők esetén az egy szülőképes nőre jutó gyerekszám katasztrofálisan alacsony: 1,3 alatt van, mivel a cigányok szaporasága javít a statisztikán. Sajnos nem áll rendelkezésemre külön, csak a magyarokra vonatkozó adat. Így is egészen ritka adatokat adok közre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teljes népesség és a cigányság élveszületési számának és arányának változásából kiderül, hogy &lt;strong&gt;2003-ban már minden hatodik újszülött cigány volt&lt;/strong&gt; (3. táblázat) (Kemény I. 2004). A cigányság korösszetétele is teljesen eltér a magyarságétól: &lt;strong&gt;a 15 év alattiak aránya a cigányok esetén megközelíti a 37%-ot&lt;/strong&gt;, míg &lt;strong&gt;a 60 éven felüliek aránya 3,9%&lt;/strong&gt;-ot tesz ki. Ez fiatalos korszerkezetet jelent. Az össznépesség esetén azonban, a cigányokhoz képest, &lt;strong&gt;a 15 éven aluliak aránya kevesebb, mint feleakkora&lt;/strong&gt; (16,1%), illetve &lt;strong&gt;a 60 éven felüliek aránya több, mint ötször akkora&lt;/strong&gt; (20,8%). A tizenöt éven aluliak aránya meghaladja a hatvan éven felüliekét, ami elöregedő korszerkezetre utal (4. táblázat).&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
3. táblázat: Az élveszületések számának és arányának változása a teljes népesség és a cigányság körében 1971-2003 (Kemény I. 2004)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Év
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A teljes lakosság körében (ezer fő)
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A cigány népesség körében
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A cigány születések aránya
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1971&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;151&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;&amp;lt;7%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1993&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;116&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;13&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;&amp;gt;11%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;2003&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;94,647&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;15&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;15,8%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;figcaption&gt;
4. táblázat: A cigány háztartásokban élő és az országos népesség a 0-14 év közötti és a 60 év feletti korcsoportjainak százalékos megoszlása 2003-ban (Kemény I. 2004)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Korcsoport
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A teljes népesség esetén
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;A cigányok körében
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;15 éven aluliak&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;16,1&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;36,8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;60 éven felüliek&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;20,8&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3,9&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;A könnyebb összehasonlíthatóság kedvéért, a 2-3. ábrákon megjelenítettem a cigány és a magyar korfát a 2001. évi népszámlálás adatainak felhasználásával. Megjegyzés: a vízszintes tengely beosztása a két korfán eltérő. A magyar lakosság esetén 39 év az átlagéletkor, míg a cigányoknál csupán 25.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/Cigany_korfa-min.jpg&quot; alt=&quot;A cigányok számának előrejelzése 2020-ig&quot; class=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;2. ábra: A cigányságot jellemző korfa piramis alakú (KSH alapján). (Az R-ben írt kódot lásd az &lt;a href=&quot;https://github.com/SalsaBoy990/R-codes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R-codes&lt;/a&gt; gyűjteményemben.)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/Magyar_korfa-min.jpg&quot; alt=&quot;A cigányok számának előrejelzése 2020-ig&quot; class=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;3. ábra: A magyarság korfája elöregedő korszerkezetet tükröz, urna alakú (KSH alapján). (Az R-ben írt kódot lásd az &lt;a href=&quot;https://github.com/SalsaBoy990/R-codes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R-codes&lt;/a&gt; gyűjteményemben.)
&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A cigányok 86,9%-ának végzettsége általános iskola&lt;/strong&gt; (8 évfolyam vagy annál kevesebb), &lt;strong&gt;egyetemi, főiskolai végzettséggel mindössze 2607 fő rendelkezett&lt;/strong&gt; 2011-ben (5. táblázat).&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
5. táblázat: A magyar és a cigány népesség megoszlása a legmagasabb befejezett iskolai végzettség szerint, 2011-ben (KSH alapján).
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Legmagasabb iskolai végzettség
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Magyar (%)
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Cigány (%)
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;8 évfolyamnál alacsonyabb&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;18,1&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;47,5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;8 évfolyam&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;23,5&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;39,4&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Középfokú iskola érettségi nélkül,
szakmai oklevéllel&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;18,0&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;8,8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Érettségi&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;25,6&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3,4&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Főiskola, egyetem&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;14,7&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;0,8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;A 6. táblázatból világossá válik, hogy a szocializmus időszakában a cigányok foglalkoztatottsága (különösen a férfiak) jóval magasabb volt, egészen a rendszerváltozásig. Onnantól kezdve drasztikusan leesett a cigányok foglalkoztatottsága, és az adatok szerint 2003-ig változatlan volt. &lt;strong&gt;1987-1993 között a férfiak esetén 45,6, a nők esetén 33, míg együtt 39,4%-kal csökkent a dolgozók aránya.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
6. táblázat: A cigány férfiak és nők foglalkoztatottsága 1971-2003 között százalékban (Janky B. 2005). * Az 1971-es, 1993-as és 2003-as országos reprezentatív cigányvizsgálat alapján. N: a minta nagysága, az adatok a 15–54 éves nők és 15–59 éves férfiak százalékában értendők.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;1971
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;1978
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;1987
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;1993
        &lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;2003
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Férfiak&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;85,2&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;77,3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;74,4&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;28,8&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;29,2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Nők&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;30,3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;47,0&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;49,3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;16,3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;16,3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Együtt&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;62,0&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;62,0&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;22,6&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;22,7&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;N&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;n/a&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2875&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3888&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;4842&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3081&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;végszó&quot;&gt;Végszó&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A szocializmus alatt kevés volt a „közveszélyes munkakerülő”. A nehézipar, a bányászat sok alacsonyan képzett munkaerőt szívott fel, ami munkát adott, a cigányoknak is. Viszont a rendszerváltoztatás során szétbomlasztották a magyar ipart, jelentősen megnövelve ezzel a munkanélküliséget. Ma a szociális ellátórendszeren élősködnek az indiából származó cigányok (megélhetési gyerekcsinálók). A cigányokkal pedig csak keményen lehet bánni, hiszen a többségük csak az erőszakból ért.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cigányok beilleszkedési képtelenségét a cigányok viselkedésében kell keresni. Nem a magyarok szegregálják a cigányokat, hanem a cigányok magukat, mert &lt;strong&gt;nem akarnak integrálódni&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bőnözőket nem luxusbörtönbe kell zárni, hanem kemény munkatáborba, hogy társadalmilag hasznos tevékenységet folytassanak. Ez majd lelohasztja a cigányok bűnözésre való hajlamát.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;felhasznált-irodalom&quot;&gt;Felhasznált irodalom&lt;/h2&gt;

&lt;ul class=&quot;no-decoration-18px&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Hablicsek L. (2007). &lt;a href=&quot;http://demografia.hu/kiadvanyokonline/index.php/demografia/article/viewFile/540/483&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kísérleti számítások a roma lakosság területi jellemzőinek alakulására és 2021-ig történő előrebecslésére.&lt;/a&gt; – Demográfia 50(1), pp. 7-54. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Janky B. (2005). &lt;a href=&quot;www.szmm.gov.hu/download.php?ctag=download&amp;amp;docID=20471&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A cigány nők társadalmi helyzete és termékenysége.&lt;/a&gt; – In. Nagy I. – Pongrácz T. –Tóth I. Gy. (szerk.): Szerepváltozások. Jelentés a nők és férfiak helyzetéről, 2005. – TÁRKI, Ifjúsági, Családügyi, Szociális és Esélyegyenlőségi Minisztérium, Budapest. pp. 136–148.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Kemény I. 2004: &lt;a href=&quot;http://www.demografia.hu/kiadvanyokonline/index.php/demografia/article/download/615/427&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A magyarországi cigány népesség demográfiája.&lt;/a&gt; – Demográfia 47(3-4), pp. 335-346. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Kertesi G. – Kézdi G. 1998: &lt;a href=&quot;http://econ.core.hu/file/download/Kertesi_Kezdi/A_cigany_nepesseg_Mo-n.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A cigány népesség Magyarországon.&lt;/a&gt; (Dokumentáció és adattár.) – Socio-typo, Budapest. 467 p. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nepszamlalas2001.hu/hun/kotetek/04/tabhun/tabl01/load01.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2001. évi népszámlálás. 1.1.  Nemzetiség.&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-27)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nepszamlalas2001.hu/hun/kotetek/24/tables/loadcig2_1.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2001. évi népszámlálás. Cigány, roma:
2.1. A népesség korév és nemek szerint, a nemek aránya.&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-25)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nepszamlalas2001.hu/hun/kotetek/24/tables/loadmagy2_1.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2001. évi népszámlálás. Magyar: 
2.1. A népesség korév és nemek szerint, a nemek aránya.&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-25)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ksh.hu/nepszamlalas/docs/tablak/nemzetiseg/09_02_15_01.xls&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2011. évi népszámlálás. 2.15.1. A népesség korcsoport, településtípus és nemek szerint, a nemek aránya, 2011.
&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-27)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ksh.hu/nepszamlalas/docs/tablak/teruleti/00/00_2_1_6_1.xls&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2011. évi népszámlálás. 2.1.6.1. A népesség nemzetiség, korcsoport, legmagasabb befejezett iskolai végzettség és nemek szerint, 2011.
&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-26)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ksh.hu/nepszamlalas/docs/tablak/nemzetiseg/09_01_01.xls&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;KSH 2011. 1.1. A népesség a nemzetiségi hovatartozást befolyásoló tényezők szerint
&lt;/a&gt; (letöltve: 2015-05-27)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 17:27:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//tudomany/2017/08/07/ciganyok_magyarorszagon.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//tudomany/2017/08/07/ciganyok_magyarorszagon.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>A Google Earth Engine felhő alapú platform alkalmazása a geoinformatikában, 1. rész.</title>
        <description>&lt;p&gt;Korunkban már nem az adatok hiánya jelenti a földrajzi kutatások korlátját, hanem annak a tömérdek rendelkezésre álló és ingyenes távérzékelt adatnak a rendkívül hosszadalmas feldolgozása. Hiszen csak nagy mennyiségű, empirikus adatból lehet szilárd, megbízható tudományos következtetéseket levonni, és megbízható modelleket megalapozni. A Google Earth Engine felhő alapú számítási platform alkalmazásával szeretném demonstrálni az objektum-orientált programozás elengedhetetlen szükségét a geoinformatikában.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;a-google-earth-engine-bemutatása&quot;&gt;A Google Earth Engine bemutatása&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4E6yQLoGO2o&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;felhő alapú&lt;/strong&gt; (cloud computing) &lt;strong&gt;szolgáltatások&lt;/strong&gt; közös jellemzője, hogy a szolgáltatásokat nem egy dedikált hardvereszközön üzemeltetik, hanem a szolgáltató eszközein elosztva, a szolgáltatás üzemeltetési részleteit a felhasználótól elrejtve. Ezeket a szolgáltatásokat a felhasználók &lt;strong&gt;a hálózaton keresztül&lt;/strong&gt; érhetik el. A &lt;strong&gt;Google Earth Engine&lt;/strong&gt; is egy ilyen felhő alapú szolgáltatás. Ez egy olyan szoftverszolgáltatási módszer, amelynél a szoftver és a kapcsolódó adatok központilag vannak tárolva (tipikusan egy (internet) felhőben, esetünkben a Google szerverein), ugyanakkor a felhasználói hozzáférések egy vékony &lt;strong&gt;kliens&lt;/strong&gt;en keresztül zajlanak, amely leggyakrabban egy valamilyen &lt;strong&gt;webböngésző alkalmazás&lt;/strong&gt;. Esetünkben ez a Google Earth Engine alkalmazásprogramozási felülete vagy interfésze (application programming interface, API). A Google Earth Engine API a JavaScript és a Python programozási nyelveket használja. A Python használatához telepítésre is szükség van. Csak a JavaScript klienssel foglalkozom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Google Earth Engine (a későbbiekben: GEE) felhő alapú platformját műholdképek és egyéb földi megfigyelési adatok feldolgozására hozták létre. Hozzáférést nyújt a Google képi adattáraihoz (909 terrabájtnyi, azaz majdnem 1 petabájtnyi (10&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt; bájt) adat) és biztosítja azt a gigászi számítási teljesítményt, ami a képek feldolgozásához szükséges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tudomány tekintélyes adat- és technológiai erőforrásokkal való párosítása több &lt;strong&gt;előnnyel&lt;/strong&gt; jár:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Példa nélküli sebesség:&lt;/strong&gt; még a legerősebb felhasználói számítógépekkel is napokba vagy hetekbe telik egy elemzés lefuttatása a földfelszín bármely nagyobb szegletére. A felhő alapú számítással nagyságrendileg lecsökken a számítási idő.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Könnyen használható és alacsony költségű:&lt;/strong&gt; egy internetes felület, amely könnyű hozzáférést nyújtva az adatokhoz (Landsat, MODIS, Sentinel stb.), a tudományos algoritmusokhoz és a számítási teljesítményhez. Drámaian lecsökkenti a földrajzi adatok elemzésének költségeit és összetettségét. Ez lehetővé teszi a magas befolyású, adat-vezérelte tudományt.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A GEE számítási módszere figyelemreméltóan hatékony: automatikusan párhuzamosítja az elemzéseket, így aztán számos számítógép CPU-ján egy időben futnak a Google adatközpontokban. A számításokat „lustán” hajtja végre, csak a kijelző megtöltéséhez vagy a kért értékek számításához szükséges bemenő adatokat kéri be. Ez az &lt;strong&gt;éppen időben&lt;/strong&gt; (just-in-time) &lt;strong&gt;megosztott számítási modell&lt;/strong&gt; lehetővé teszi az eredmények valós idejű felfedezését. A számítás után, az eredményeket gyorsítótárazza a memóriában azért, hogy az ugyanarra a műholdképre vagy értékre vonatkozó többszörös HTTP lekérések ne vezessenek fölösleges újraszámításhoz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A GEE Code Editor fejlesztői környezet felületét a lenti kép mutatja: fent középen a &lt;strong&gt;JavaScript kódszerkesztő&lt;/strong&gt;, alul a &lt;strong&gt;térképnézet&lt;/strong&gt;, a bal felső ablakban a fülekkel a &lt;strong&gt;szkriptkezelő&lt;/strong&gt; (Scripts), az &lt;strong&gt;API dokumentáció&lt;/strong&gt; (Docs) és a &lt;strong&gt;saját feltöltött adataink&lt;/strong&gt; (Assets) érhetők el. A jobb felső ablakban a &lt;strong&gt;felügyelő&lt;/strong&gt; (Inspector) – pl. a térképre kattintva egy pont földrajzi koordinátáit írja ki –, a &lt;strong&gt;konzol&lt;/strong&gt; (Console) – a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print()&lt;/code&gt; függvény ide ír –, és a &lt;strong&gt;feladatok&lt;/strong&gt; (Tasks) – pl. egy műholdkép GeoTIFF-be exportálása – jeleníthető meg a fülekre kattintva. A kódszerkesztő ablak fejlécében a &lt;strong&gt;Get Link&lt;/strong&gt; gombra kattintva megkapjuk a szkriptünkre mutató egyedi html címet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/gee/gee-800px-min.jpg&quot; class=&quot;large&quot; alt=&quot;Google Earth Engine kódszerkesztő&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;1. kép: A Google Earth Engine kódszerkesztője
&lt;/figcaption&gt;

&lt;h3 id=&quot;fontos-tudnivalók&quot;&gt;Fontos tudnivalók&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A GEE nem kereskedelmi célra ingyenesen elérhető, viszont a használata az &lt;strong&gt;Earth Engine Kiértékelők&lt;/strong&gt; (Earth Engine Evaluators) számára korlátozott.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;A Google Earth Engine használatához &lt;a href=&quot;https://accounts.google.com/SignUp?hl=hu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Fiók&lt;/a&gt;kal kell rendelkezni.
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Egy űrlapot kell kitölteni &lt;a href=&quot;https://signup.earthengine.google.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;itt&lt;/a&gt;. Kb. 1 hét alatt bírálják el, és adnak hozzáférést a platformhoz.
    &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Csak ez a két lépés után tudod használni a Google Earth Engine-t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A továbbiakban dióhéjban bemutatom a GEE működését. Az &lt;strong&gt;objektum-orientált programozás&lt;/strong&gt; és a &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; nyelv rövid bemutatását egy későbbi blogbejegyzésben pótolom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hogyan-működik-a-google-earth-engine&quot;&gt;Hogyan működik a Google Earth Engine?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-kliens-kontra-szerver&quot;&gt;1. Kliens kontra szerver&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fontos megkülönböztetni az &lt;strong&gt;EE objektumokat&lt;/strong&gt; más JavaScript objektumoktól vagy elemi grafikus objektumoktól (ún. primitívek), amelyek a kódban lehetnek. A szerveren található objektumokat &lt;strong&gt;kliens oldali „proxy” objektumok&lt;/strong&gt; (tárolók) manipulálásával lehet változtatni.  A webböngészőt hívjuk kliensnek: esetünkben ez a Google Earth Engine API. &lt;strong&gt;Minden „ee”-vel kezdődő „valami” egy proxy objektum.&lt;/strong&gt; Ezek nem tartalmaznak semmilyen tényleges adatot, mert ezek csupán a szerveren található objektumok kezelői.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A következő példában a kliensSztring sztring típusú változót becsomagoljuk egy tárolóba (az &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ee.Date()&lt;/code&gt; konstruktorát hívjuk meg). Ezeket a tárolókat küldjük el a szervernek feldolgozásra!&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;kliensSztring&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;2017-04-01&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;typeof&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;kliensSztring&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;//=&amp;gt; sztring&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Az ee.Date() konstruktorát meghívjuk.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;szerverSztring&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;kliensSztring&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Ez egy EE objektum?&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;szerverSztring&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;instanceof&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ComputedObject&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;//=&amp;gt; igaz&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A dátum objektumok segítségével könnyedén le tudjuk válogatni a megadott időszakban készült műholdképeket a képkollekcióból (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ee.ImageCollection&lt;/code&gt; osztály).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A szerver oldali objektumok és metódusok (tagfüggvények) szintaxisa &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ee.Thing&lt;/code&gt;, illetve &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ee.Thing.method()&lt;/code&gt;. Bármely másik objektum, ami nem „ee”-vel kezdődik az mind kliens oldali. Például a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print()&lt;/code&gt;, a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Map&lt;/code&gt;, az &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Export&lt;/code&gt; vagy a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Chart&lt;/code&gt;. Mivel a kliens nem tudja, hogy mi található a szerver oldali &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ee.Thing&lt;/code&gt; objektumokban, így aztán &lt;strong&gt;a rajtuk végzett for ciklusok és feltételes kifejezések (if-else) nem működnek!&lt;/strong&gt; Helyette a &lt;strong&gt;szerver oldali&lt;/strong&gt; funkciókat kell használni:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Normalizált Differenciált Vegetációindex számítása.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addNDVIBand&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;use strict&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addBands&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;normalizedDifference&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;([&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;B5&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;B4&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;])&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;rename&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;NDVI&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;};&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;};&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;cm&quot;&gt;/* Landsat 8 kollekció szűrése, NDVI számítása az
 * összes képre a map() metódussal. */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;point&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Geometry&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Point&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;19.064&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;47.547&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsat&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;LANDSAT/LC8_L1T_TOA_FMASK&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filteredCollection&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ImageCollection&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filterBounds&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;point&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filterDate&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;2016-08-01&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;2016-08-31&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;map&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addNDVIBand&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Növekvő sorrend a %-os felhőborítás alapján.&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;sort&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;CLOUD_COVER&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kc&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-késleltetett-végrehajtás&quot;&gt;2. Késleltetett végrehajtás&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ha egy szkriptet írunk, akkor a kód nem közvetlenül fut le az EE szerverein. Ehelyett, a kliens könyvtár (GEE API) átkódolja a szkriptet &lt;strong&gt;JSON objektumok&lt;/strong&gt; sorozatává, majd ezeket elküldi a Google-nek, és válaszra vár. Semmi sem lesz elküldve a Google számára feldolgozásra, ha explicite nem adunk rá utasítást. Tehát fölöslegesen nem dolgoz fel semmit a szerver, ha nem utasítjuk rá. A &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print()&lt;/code&gt; vagy a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Map.addLayer()&lt;/code&gt; utasítás már elegendő a kérés elküldéséhez:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Az első kép leválogatása (a legkevesebb felhő).&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;first&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filteredCollection&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;first&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsatImage&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;first&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// A kép tulajdonságainak kiírása a konzolra.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsatImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;studyArea&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;ee&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Geometry&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Rectangle&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;19.1223&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;46.7513&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;19.2341&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;46.8884&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Megjelenítési paraméterek beállítása.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;vizParams&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;bands&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;B5&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;B4&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;B3&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;],&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;min&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;gamma&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;1.3&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;};&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// A 11. piramisszinthez tartozó felbontás 76 méter!&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Map&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;setCenter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;19.17826&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;46.81987&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;11&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Megjelenítés a térképnézeten.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Map&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addLayer&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;studyArea&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Map&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addLayer&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsatImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;clip&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;studyArea&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;vizParams&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Landsat 8 hamis színes kompozit&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-a-lépték-és-a-vetületek-kezelése&quot;&gt;3. A lépték és a vetületek kezelése&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fontos tudnivaló, hogy a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Map.addLayer()&lt;/code&gt; segítségével a térképen kirajzolt kép eltérő bemenetekből készül a nagyítási szint és a térképnézet határaitól függően. A lépték a GEE-ben &lt;strong&gt;pixelméretet&lt;/strong&gt; jelent. A GEE az elemzés / a bemenő adat léptékét a kimenetből határozza meg, amit nekünk meg kell adnunk. A GEE ugyanis &lt;strong&gt;képpiramisokat&lt;/strong&gt; használ, ahol minden egyes cella értéke egy adott piramisszinten az alatta levő szint 2x2-es blokkjának, azaz 4 cellájának az átlagértéke. Az aggregálás egy 256x256 cella felbontású képszelvényig történik. A GEE azt a piramisszintet választja, ami &lt;strong&gt;legközelebb esik az általunk megadott léptékhez&lt;/strong&gt; (kisebb vagy egyenlő annál), és abból számol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/gee/keppiramisok.png&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;GEE képpiramisok&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;2. kép: Google Earth Engine képpiramisok
&lt;/figcaption&gt;
&lt;figcaption&gt;1. táblázat: Pixelméretek a különböző nagyítási szinteknél (0-20) a Google Mercator vetülete esetén (EPSG:3857). Ha Magyarországra akarunk vonatkoztatni, akkor a földrajzi szélesség koszinuszával be kell szorozni az értékeket. Például a 12-es nagyítási szintnél: 38·cos(47°) = 25,6 m.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th width=&quot;40%&quot;&gt;Nagyítási szint
        &lt;/th&gt;
        &lt;th width=&quot;60%&quot;&gt;Pixelméret az Egyenlítőnél
        &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;76 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;38 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;13&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;19 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;9,6 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;15&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;4,8 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;16&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2,4 m&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;A Google a térképek megjelenítéséhez a &lt;strong&gt;Mercator vetületet&lt;/strong&gt; használja (WGS 84 / Pseudo-Mercator, EPSG:3857), így aztán a képpiramis megfelelő szintjén, a megjelenítést megelőzően, vetületi transzformációra kerül sor (röptében). Ha lehetséges, akkor célszerű elkerülni az egyéb vetületi transzformációkat. Meg kell hagyni az adatokat eredeti vetületükben! Az EOV nem támogatott. Ne is próbáld használni, mert rossz lesz az eredmény!&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Az első sáv kiválasztása; vetület, lépték kiírása.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;myImage&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsatImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;select&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Vetület, crs, és crs_transform:&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;myImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;projection&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Felbontás méterben:&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;myImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;projection&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;().&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;nominalScale&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;4-inputoutput-műveletek&quot;&gt;4. Input/output műveletek&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Több lehetőség áll rendelkezésünkre az exportálásra: az adatainkat &lt;strong&gt;GeoTIFF-be/HD videóba&lt;/strong&gt; menthetjük a &lt;strong&gt;Google Drive&lt;/strong&gt;-ra, a Google felhő-alapú tárolóegységre (&lt;strong&gt;Google Cloud Storage&lt;/strong&gt;) vagy az &lt;strong&gt;Assets&lt;/strong&gt; mappánkba. Ez utóbbi helyre a saját GeoTIFF raszterállományainkat is feltölthetünk. A vektoros adatokat &lt;strong&gt;KML formátumban&lt;/strong&gt; ajánlott feltölteni, amiből &lt;strong&gt;Fusion Table&lt;/strong&gt; készül, amit betölthetünk a szkriptünkbe az azonosítója segítségével. A készített idősorok adatai is lementhetők CSV-be (pontosvesszővel tagolt értékek).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cm&quot;&gt;/* Mindig adjuk meg az eredeti felbontást!
 * A kép eredeti vetületébe (WGS 84 / UTM) menti. */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Export&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;toDrive&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;({&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;landsatImage&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;select&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;NDVI&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;description&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;NDVI_image&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;scale&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;30&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;region&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;studyArea&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;});&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Próbáljátok ki a szkriptet a &lt;a href=&quot;https://code.earthengine.google.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine Code Editor&lt;/a&gt;ban! A teljes kódot töltsd le az &lt;a href=&quot;https://github.com/SalsaBoy990/EarthEngine/blob/master/tutorial1.js&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Earth Engine&lt;/a&gt; gyűjteményemből!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Google Earth Engine-nek nem csak alkalmazásprogramozási felülete (API) van, hanem rendelkezésre áll a &lt;a href=&quot;https://explorer.earthengine.google.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine Explorer&lt;/a&gt;, ami egy grafikus felhasználói felület (graphical user interface, GUI), ahol programozási ismeretek nélkül is hozzáférhetünk az adatokhoz. Természetesen sokkal korlátozottabb funkcionalitással bír, mint a kódszerkesztő. Ennek a használata is regisztrációhoz kötött és szintén ingyenes nem kereskedelmi célokra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;felhasznált-irodalom&quot;&gt;Felhasznált irodalom&lt;/h2&gt;

&lt;ul class=&quot;no-decoration-18px&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Google Earth Engine Team (2015). &lt;a href=&quot;https://earthengine.google.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine: A planetary-scale geospatial analysis platform.&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/earth-engine/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine API kézikönyv.&lt;/a&gt; 
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://code.earthengine.google.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine Code Editor.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://explorer.earthengine.google.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Earth Engine Explorer.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Egy Earth Engine Kiértékelő felhasználói fiókért egy elektronikus űrlap kitöltésével &lt;a href=&quot;https://signup.earthengine.google.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;itt&lt;/a&gt; lehet jelentkezni. 
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;További JavaScript kódok a &lt;a href=&quot;https://github.com/SalsaBoy990/EarthEngine&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; gyűjteményemből érhetők el. 
    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 17:26:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//tudomany/2017/08/07/google_earth_engine_01.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//tudomany/2017/08/07/google_earth_engine_01.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Felforgatók, utópisták és a kulturális marxizmus</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;Az őrültség nem más, mint ugyanazt tenni újra és újra, és várni, hogy az eredmény más legyen.
(Részlet a Narcotics Anonymous közösség egy 1981-es kiadványából)
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Az esszé első fele egy átvett cikk, amin csak kiemeléseket tettem. «A konzervatív Scruton és a felforgatók» címen jelent meg [&lt;a href=&quot;http://www.metazin.hu/index.php/item/3242-a-konzervativ-scruton-es-a-felforgatok&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A recenzens (kritikus) védelmébe veszi az amerikai liberálisokat a brit konzervatív filozófus ellenében, aki egy kalap alá veszi őket a marxistákkal. Scruton [&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Roger_Scruton&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2&lt;/a&gt;] legújabb könyve a második világháború utáni szocialista-kommunista gondolkodók szemére veti, hogy szétzilálnák mindazt, ami élhetővé teszi a társadalmakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ma már nem igaz, hogy a progresszív irányzatok le akarnák bontani a társadalom alapintézményeit” – szegezi szembe a New York Review of Booksban Roger Scruton filozófus érveivel Samuel Freeman, a Pennsylvaniai Egyetem filozófiatanára.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scruton könyve, amely a bírálat tárgyát képezi, a «Bolondok, csalók, gyújtogatók» címet viseli, és a szerzőnek az &lt;strong&gt;új baloldal&lt;/strong&gt; gondolkodóiról szóló írásait gyűjti egybe. Első változata harminc éve jelent meg, és mint maga Scruton írja, a kiadónak vissza kellett vonnia, annyira nagy volt a felzúdulás a brit egyetemeken domináns szerepet betöltő újbaloldali értelmiség körében. Azóta újabb tanulmányokkal bővítette ki a kötetet, s így a régi baloldali, félig-meddig kommunista gondolkodók közül Sartre és Lukács György, Hobsbawm és Habermas mellett most már Slavoj Žižekről is szó van benne. Új baloldalnak &lt;strong&gt;a hatvanas években azt az irányzatot nevezték, amely nem szakított a marxizmussal, sőt a leninizmussal sem szükségképpen, de nem a szovjet kommunizmus propagátora volt.&lt;/strong&gt; Scruton ezt a változást alapjában mellékesnek tartja, nála ugyanis az a lényeg, hogy &lt;strong&gt;ezek a szerzők a társadalmi igazságosság ideálja nevében felszámolnák azokat az intézményeket, amelyek továbbviszik a társadalom örökségét.&lt;/strong&gt; Scruton azt az egyet még nem találta meg írásaikban, hogy miként is fog megvalósulni a teljes egyenlőség, amelynek nevében a felforgatást szükségesnek tartják, ezért elméleteiket a hit fogalomkörébe utalja. Sőt, már elvben is megállapítja, hogy törekvésük &lt;strong&gt;csak a szabadság korlátozása árán&lt;/strong&gt; valósulhatna meg, mivel az emberek, ha szabadságban tevékenykedhetnek, &lt;strong&gt;egyenlőtlen viszonyokat&lt;/strong&gt; hoznak létre. A kétkezi dolgozók azonban, akiknek nevében a kommunisták a hagyományos erkölcs és intézményrendszer eltávolítását hirdették, &lt;strong&gt;sokkal szervesebben kötődtek&lt;/strong&gt; nemzetükhöz, mint osztályukhoz, ezért a nagy változásnak semmi esélye sem volt. A kommunisták ekkor &lt;strong&gt;az egyetemeket és a kulturális életet&lt;/strong&gt; kezdték elfoglalni, és Scruton szerint meg is nyerték az elmúlt évtizedek kultúrharcát. &lt;strong&gt;A baloldali értelmiség&lt;/strong&gt; – írja Scruton – &lt;strong&gt;az elmúlt évtizedekben módszeresen rombolta a hagyományos intézményekbe, a családba, az iskolába, a jogba, a nemzetbe vetett bizalmat, pedig a nyugati civilizációt ezek örökítették ránk.&lt;/strong&gt; Freeman szerint a brit filozófus a régieket, Sartre-ot és Foucault-t még mindennek ellenére is tisztelettel elemzi, az újabbak munkásságát viszont, Althussertől Žižekig „nonszensz-gépezetnek” minősíti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/sztalin.jpg&quot; class=&quot;image&quot; alt=&quot;Rózsák Sztálinnak (1949)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;1. kép: Boris Vladimirski - Rózsák Sztálinnak (1949)&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Freeman tagadja, hogy a radikális marxisták a szociális igazságosságot szorgalmaznák, de nem írja le, hol van a hiba Scruton gondolatmenetében. A brit konzervatív filozófus ugyanis úgy ismerteti a szocialista gondolat kiindulópontját, ahogyan kétszáz éve ismerjük: &lt;strong&gt;a javak egyenlőtlenül, tehát igazságtalanul oszlanak meg.&lt;/strong&gt;  Ennél alaposabb kifogásnak látszik, hogy a hagyomány, a jogszokás, amely Scruton konzervativizmusa szerint a törvényalkotás alapja kell, hogy legyen, nyilvánvaló igazságtalanságokkal terhes. Például a rabszolga-kereskedelmet is szentesítette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freeman legfőbb kifogása az, hogy a mérsékelt amerikai liberális gondolkodókat nem tartja helyesnek ide citálni. Galbraith vagy Dworkin ugyanis hívei voltak a piacgazdaságnak és a jogállamnak, és csupán abban különböznek Scrutontól, hogy a jövedelmi különbségek enyhítését szorgalmazták. Az újraelosztás liberális híveit éppen annyira alaptalan szigorú, marxista egyenlősítéssel vádolni, mint a konzervatívokat minden változás elutasításával. Ráadásul a legkeményebb libertáriusok, mint Milton Friedman is pártolták valamiféle szociális háló kiépítését. Maga Scruton is. Freeman elismeri, hogy az amerikai baloldali liberalizmusnak van radikális ága, és a politikai korrektség kultuszának veszélyeit sem tagadja, de a legutóbbi idők egyetemi ellentéteiben nemcsak ezt látja megjelenni, hanem a toleráns liberálisok véleményét is, akiknek szent a szólásszabadság. A recenzens elismeri, hogy az egyéni szabadság nem elegendő – közösségi erényekre is szükség van a nyugati kultúrát megalapozó értékek és intézmények védelme érdekében. De hiányolja, hogy Scruton nem talál univerzális biztosítékot „a társadalom minden tagjának tényleges szabadságára, valódi esélyegyenlőségére és gazdasági jólétére”, vagyis nem dolgoz ki olyan normatív elméletet, amely a helyi hagyományoktól függetlenül mindenütt szavatolná ezeknek az alapvető értékeknek az érvényesülését. Nem csoda, hogy nem talál, mert a konzervatív gondolkodó szerint ilyen garancia nincs. Éppen arról szól a könyve, hogy &lt;strong&gt;aki absztrakt elvek alapján a lehetetlent hirdeti, az veszélybe sodorja a konkrét szabadságot, céljait viszont nem fogja elérni.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-marxizmus-és-a-kulturális-marxizmus&quot;&gt;A marxizmus és a kulturális marxizmus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A sorozat &lt;a href=&quot;https://salsaboy990.github.io/politika/2017/07/13/tudomanyosseta.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;első részében&lt;/a&gt; már nagy vonalakban felvázoltam a konzervativizmus mibenlétét, és erős kritikával illettem a „Séta a Tudományért” mozgalmat, ami a nevével ellentétben sokkal inkább a társadalmi igazságosságról szólt. A tudományban nincs helye a politikai aktivizmusnak. Itt áttértek a „kulturális marxizmussal” kapcsolatos eszmefuttatásomra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/a_mezon.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;A mezőn (1977)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;2. kép: Nikolay Karacharskov - A mezőn (1977)&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A marxista ideológia Karl Marx (1818-1883) nevéhez fűződik, aki zsidó származású német filozófus és közgazdász volt. Két legjelentősebb munkája a Kommunista Kiáltvány (1848) és a Tőke (1867-1894) [&lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Karl_Marx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]. Karl Marx és Friedrich Engels tanainak, valamint az erre hivatkozó társadalomelméleti és politikai ideológiák együttesét marxizmusnak nevezzük. A fő célja, hogy létrehozza &lt;strong&gt;a társadalmi osztályok és magántulajdon nélküli, kizsákmányolásmentes, kommunista társadalmat.&lt;/strong&gt; A marxizmus és a belőle sarjadt emberiségellenes ideológiák (leninizmus vagy bolsevizmus, sztálinizmus, maoizmus) jelentették a népirtó diktatúrák alapját. A marxizmus terjedésének a legmélyebb oka nem a közös tulajdon elvének akarása, hanem a &lt;strong&gt;hatalom akarása&lt;/strong&gt; volt a hataloméhes emberek részéről.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Kommunista Kiáltvány első fejezete (Burzsoák és proletárok), a marxista történelemfelfogást mutatja be, azt állítva, hogy: &lt;em&gt;„Minden eddigi társadalom története osztályharcok története.”&lt;/em&gt; Az ősközösségek megszűnése óta fennáll a feszültség az osztályok között. Ez az antagonisztikus ellentét az ókorban a rabszolgatartó és rabszolga, plebejus és patrícius között, a középkorban a hűbéres és a hűbérúr, céhmester és legény (inas) között. Ezek után jött létre a &lt;strong&gt;burzsoázia (tőkések) és a munkásság (proletárok) közti ellentét.&lt;/strong&gt; Előbbiek a termelési eszközök tulajdonosai, utóbbiaknak azonban csupán saját munkaerejük a tulajdonuk. A megtermelt jövedelem elosztása tekintetében a burzsoák és a proletárok érdekei ellentétesek, ezért közöttük osztályharc dúl. A burzsoák kisebb létszámuk ellenére nagyobb erőforrások fölött rendelkeznek, ezért hatalmuk is nagyobb, képesek a proletariátus elnyomására.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marx véleménye szerint a kapitalista társadalom legnagyobb problémája az elidegenedés, az elidegenedést pedig az osztály nélküli kommunista társadalom szüntetheti meg. A kommunista társadalom felé vezető út a kapitalista rend forradalmi lerombolása, majd proletárdiktatúra [&lt;a href=&quot;#proletardiktatura&quot;&gt;4&lt;/a&gt;] létrehozása, mely elvezet később a kommunista társadalomhoz. A kapitalista rend lerombolása és a kommunista társadalom megteremtése közti időszakot Marx a kommunizmus első fázisának nevezte [&lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Kommunista_ki%C3%A1ltv%C3%A1ny&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;5&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az emberek közti egyenlőtlenségek társadalmi egyenlőtlenségeket eredményeznek, ha az emberek szabadon élnek. Az egyenlőséget csak a szabadság rovására lehet kierőszakolni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„A politikai bölcsesség, a társadalom irányításához szükséges tudás nem lelhető fel egy-egy elszigetelt gondolkodó elméleti spekulációiban, hanem ezt a tapasztalati tudást a közösség egésze birtokolja. Az elvont elméleti konstrukciók nem alkalmasak a politikai gyakorlat szabályozására. Marx elméleti spekulációi (az anyagi javak egyenlőtlenül oszlanak fel, és ha ezt felszámoljuk, eljön az osztály nélküli társadalom, ahol nincsenek társadalmi egyenlőtlenségek) tévesek, mert Marx nem ismerte a hétköznapi emberek gondolkodását. „A kétkezi dolgozók azonban, akiknek nevében a kommunisták a hagyományos erkölcs és intézményrendszer eltávolítását hirdették, sokkal szervesebben kötődtek nemzetükhöz, mint osztályukhoz, ezért a nagy változásnak semmi esélye sem volt.” A emberek nem kértek belőle, és igazuk is volt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/kirov.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;Szergey Kirov köszönti a sportolók díszszemléjét (1935)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;3. kép: A totalitárius művészet a rendszer tökéletes lenyomata. Grandiózus és uniformizált.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Karl Marx a tőkét kritizálta és nem a kultúrát. A „kulturális marxizmusnak” nem sok köze van Marx eredeti elképzeléseihez. Most egy a ZeroHedge-en megjelent tömör és velős cikk fordítását adom közre (csak a lényeget) [&lt;a href=&quot;http://www.zerohedge.com/news/2016-08-12/birth-cultural-marxism-how-frankfurt-school-changed-america&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az első világháború befejezése után az elméleti marxisták nem értették, hogy &lt;strong&gt;mi romlott el, miért nem jött el az általuk elképzelt kommunista utópia.&lt;/strong&gt; Antonio Gramsci és Lukács György [&lt;a href=&quot;#LukacsGyorgy&quot;&gt;7&lt;/a&gt;], a kor két prominens marxista gondolkodója, arra a következtetésre jutott, hogy &lt;strong&gt;a nyugat-európai munkásosztályt elvakította a nyugati demokrácia és kapitalizmus sikere. Amíg ezt a kettőt el nem pusztítják, a kommunista forradalom nem lehetséges.&lt;/strong&gt; Úgy látták, hogy a család elpusztításával és a szexuális morál erodálásával egy társadalmat le lehet rombolni.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az 1930-as években kezdték el kidolgozni az új marxista elméletüket a németországi &lt;strong&gt;Frankfurti Iskola&lt;/strong&gt; (más néven a &lt;strong&gt;Társadalomkutató Intézet&lt;/strong&gt;) neomarxistái, bővebben lásd: [&lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/subject/frankfurt-school/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]. A klasszikus marxizmus esetében a munkásokat (proletariátus) a tőkésosztály (burzsoázia) nyomta el, hajtotta uralma alá. Ezzel szemben, &lt;strong&gt;az új elképzelés szerint, a nyugati kultúra intézményei pszichológiailag elnyomják a társadalom tagjait.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hitler hatalomra kerülése után (1933), a nemzeti szocializmus elől az USA-ba költözött az iskola, méghozzá a new yorki Columbia Egyetemre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az intézet sok népszerű anyagot publikált. Ezek közül a legelső a &lt;strong&gt;„Kritikai Elmélet”&lt;/strong&gt; (Critical Theory) volt. A Kritikai Elmélet csupán játék a szemantikával. Az elmélet egyszerű volt: a nyugati kultúra összes alappillérét – család, demokrácia, szokásjog, szólásszabadság és egyebek – kritizálni kell, hogy azok összeomoljanak a nyomás alatt.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ezután jött a Theodor Adorno társszerzőségében megjelent könyv, «A tekintélyelvű személyiség». A hagyományos amerikai nézeteket a nemi szerepekről és a szexuális szokásokról „&lt;strong&gt;előítélet&lt;/strong&gt;ként” határozta meg. Adorno ezeket azokhoz a tradíciókhoz hasonlította, ami a &lt;strong&gt;fasizmus&lt;/strong&gt; európai felemelkedéséhez vezetett (Sic!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Véletlen egybeesés csupán, hogy ma a „fasiszta” a politikai korrektek egyik dehumanizáló, megszégyenítő szava?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;pszichológiai elfojtás&lt;/strong&gt;ról szóló művek megjelentetésével az iskola a közgazdaságtantól Sigmund Freud irányába távolodott el.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A munkáikban a társadalmat két fő csoportra bontották: az &lt;strong&gt;elnyomók&lt;/strong&gt;ra és az &lt;strong&gt;áldozatok&lt;/strong&gt;ra. Úgy érveltek, hogy a hagyományos intézményeket irányító csoportok formálták a történelmet és a valóságot. Abban az időben ez az európai származású férfiak azonosítója volt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A férfi és női &lt;strong&gt;társadalmi szerepek&lt;/strong&gt;et az „elnyomók” által kialakított nemi különbségek hozták létre (Sic!). Más szavakkal, a társadalmi nem a valóságban nem létezik, hanem pusztán csak egy „társadalmi konstrukció” (Sic!). (Az igazság az viszont, hogy ez a biológia következménye.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adorno és Horkheimer visszatértek Németországba, miután a második világháború véget ért. Herbert Marcuse, az iskola egy másik tagja, Amerikában maradt. 1955-ben kiadta az «Erósz és Civilizáció» (Eros and Civilization) címet viselő könyvét. Ebben Marcuse azt állította, hogy a nyugati kultúra benne rejlően &lt;strong&gt;elnyomó&lt;/strong&gt;, mert feladta a boldogságot a társadalom előrehaladásáért.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A könyv a Freud által kidolgozott „polimorf perverzió” koncepcióért kardoskodott. Felvetette &lt;strong&gt;a hagyományos normákon kívüli szexuális örömök&lt;/strong&gt; elképzelését. Az Erósz és Civilizáció rendkívül nagy befolyással lett az 1960-as évek szexuális „forradalmára”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcuse volt, aki megválaszolta Horkheimer kérdését az 1930-as évekből: &lt;strong&gt;Kik váltanák fel a munkásosztályt a marxista forradalom új élharcosaiként?&lt;/strong&gt; Marcuse úgy vélte, hogy &lt;strong&gt;a kisebbségek áldozati koalíciója&lt;/strong&gt; (feketék, nők és homoszexuálisok) lenne az.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az 1960-as évek társadalmi mozgalmai – fekete erő (black power), feminizmus, homoszexuálisok jogai, szexuális liberalizáció – Marcuse számára egyedi lehetőséget nyújtott a marxista eszmék főáramba juttatására. A Frankfurti Iskola a fennálló intézmények ellen uszító eszméi futótűzként terjedtek szerte az amerikai egyetemeken, a társadalmi normák és a tekintély ellen lázadozó fiatalok körében.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1965-ben adta ki Marcuse az «Elnyomó Toleranciát» (Repressive Tolerance), mialatt a különböző társadalmi mozgalmak az amplitúdójuk tetején voltak. Ebben azt írta, hogy a minden érték és eszme iránti tolerancia a „korrekt” (értsd társadalmilag helyes) eszmék elnyomását jelenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcuse itt találta ki a „felszabadító tolerancia” kifejezést. &lt;strong&gt;Toleranciát követelt minden olyan eszmével szemben, ami a baloldalról jött, viszont intoleranciát hirdetett a jobboldalról jövőkkel szemben.&lt;/strong&gt; A Frankfurti Iskola egyik átívelő motívuma volt &lt;strong&gt;bármely, a sajátján kívüli nézőponttal szembeni teljes intolerancia.&lt;/strong&gt; Napjainkban a politikai korrektség híveinek szintén ez az alapvető jellemvonása.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/feminists-min.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;Feminista tüntetők&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;4. kép: Feminista tüntetők az 1960-as évekből&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A Frankfurti Iskola ténykedése mély hatást gyakorolt az amerikai kultúrára. Átalakította az 1950-es évek homogén (nem tudom, hogy ez alatt mit ért a cikk szerzője) Amerikáját a mai, megosztott, ellenségeskedéssel telt nemzetté. Másfelől hozzájárult a családi egység tagadhatatlan megbomlásához, valamint az identitáspolitikához, a radikális feminizmushoz és a faji polarizációhoz az USA-ban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A politikai vezetés teljes mértékben felkarolta a Frankfurti Iskola elképzeléseit és a „közfélreoktatáson” keresztül azokat a társadalomra ráerőltette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egy olyan túlérzékeny társadalomban élünk most már, ahol a társadalmi mémek és érzések átvették a biológiai és objektív valóság szerepét annak meghatározásában, hogy mi számít jónak és rossznak. Eddig tartott a második átvett cikk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/washington1963-min.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;Washington-i Séta, 1963&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;5. kép: A négerek Washington-i Sétája 1963-ban. Munkalehetőségekért és szabadságért tüntettek.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A „kulturális marxizmus” nem a tőkét kritizálja, hanem a kultúra felől támadja a nyugati társadalmakat. Az „áldozatoknak”, a felszabadítani kívánt „elnyomottaknak” egyesülnie kell a nyugati kultúra lerombolása érdekében, hogy eljöjjön a kommunista utópia, a szép új világ. Világ elnyomottjai, egyesüljetek!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pontosan azt állítom, hogy marxista ideológia áll e káros kulturális változások hátterében. Az emberek marxista ideológiát követnek &lt;strong&gt;anélkül, hogy annak a tudatában lennének.&lt;/strong&gt; Ez már az 1960-as évek óta így megy Nyugaton. Nyíltan, az orrunk előtt zajlanak az események. Nincs itt semmilyen összeesküvés. Nem szabad hagynunk, hogy hazánkban is teret nyerjen a kulturális marxizmus totalitárius ideológiája, mert akkor a békés társadalmi életnek és a szabadságnak lőttek. Vissza kell fordítani a kultúra lezüllesztését. &lt;strong&gt;Kulturális ellenforradalom&lt;/strong&gt;ra van szükség! Ezen múlik egész Európa sorsa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A kapitalista rendszer természetesen nem tökéletes, viszont az emberek nagyobb részének elfogadható mértékű jólétet biztosít, éppen ezért, illetve történelmi okokból, mindig sokkal jobb választás, mint az alternatíva. A kapitalizmust lehet jól is, rosszul is csinálni. Jelenleg növekszik a szakadék az felső egy százalék és a társadalom többi tagja közt, amit nagyon károsnak kell tekinteni. A konzervatívok és jómagam is elfogadom, hogy a piacra szükség van, azonban mellette az államnak is kiemelt szerepe kell legyen a gazdasági élet és a pénzügyi szektor szabályozásában. A globalizációellenes mozgalmakról és a globalizáció kérdéseivel egyelőre nem tervezek foglalkozni. A véleményem szerint pozitív és negatív hozadékai is vannak a globalizációnak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-zöld-ideológia-is-méreg&quot;&gt;A zöld ideológia is méreg&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A marxizmuson kívül vannak még más kortárs és kártékony ideológiák: A &lt;strong&gt;zöld ideológia&lt;/strong&gt; nevében erőszakolt változásokat követelnek a „környezetvédők” az energiaellátás és a gazdaság ideológiai alapon való felforgatására. &lt;strong&gt;„Energiaforradalomról”&lt;/strong&gt; (Sic!) és &lt;strong&gt;„energiademokráciáról”&lt;/strong&gt; (Sic!) beszélnek [&lt;a href=&quot;http://www.antalattila.hu/search/label/energia-demokr%C3%A1cia%3B%20disszert%C3%A1ci%C3%B3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;9&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Megjelenik a &lt;strong&gt;„környezeti igazságosság”&lt;/strong&gt; elve, a „társadalmi igazságtalanságok” részhalmazát képezve: „A XXI. század környezeti válságát és &lt;strong&gt;környezeti igazságtalanságait&lt;/strong&gt; a nagy, centralizált és gyakran &lt;strong&gt;demokratikus kontroll nélküli&lt;/strong&gt; energiarendszerek okozták” (meg azt a jólétet, amit most a fejlett világ élvez, amihez a fejlődő világ alig jut hozzá). Ennek megoldása a zöldek szerint:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;az energiatermelés decentralizálása&lt;/strong&gt; (Egy városokba koncentrálódó népességet nem lehet decentralizáltan árammal ellátni. A hálózatot arra tervezték, hogy a hőbörgő belvárosi zöldeknek is legyen áram a konnektorban.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;a profitérdek másodlagos&lt;/strong&gt; (Nem lehet másodlagos, mert gazdaságilag rentábilisnak kell lennie!),&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;a társadalmi párbeszéd és érdekegyeztetés&lt;/strong&gt; (Az átlagpolgár mióta jártas az energetika terén?), és kapaszkodjatok meg,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;a közösségi tulajdon.&lt;/strong&gt; Tényleg?!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Orbitálisan nagy baromságok! Ez megint egy utópia. Okkal alakult ki úgy ki az energiaellátás rendszere, amilyen állapotában most van. Nem kéne hagyni, hogy a műszaki analfabéta zöldikék tönkretegyék.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sajnos sok geográfus bedőlt ezeknek az ostobaságoknak, és a zöld ideológia szócsövévé vált a nemzeti érdekeink ellenében.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/green_activists-min.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;Zöld politikai aktivisták&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;6. kép: „Környezetvédő” aktivisták Cleveland-ban (Ohio állam), 1970-ben&lt;/figcaption&gt;

&lt;h2 id=&quot;végszó&quot;&gt;Végszó&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;Mindig is voltak olyan félművelt értelmiségiek, akik azt hitték, hogy a lojalitásnak van alternatívája. Ezek értelmiségiek mindig azt gondolják, hogy a hétköznapi emberek ragaszkodása a családhoz, a hazához, vagy a valláshoz meghaladható valamilyen átfogó, globális vízióval. Csakhogy ez nem így van, ezeket nem lehet felülírni. A jelenlegi legjobb megoldás a nemzetállam. (Roger Scruton) [&lt;a href=&quot;http://www.origo.hu/kultura/20101010-interju-roger-scrutonnal-napjaink-egyik-legelismertebb-konzervativ-filozofusaval.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;10&lt;/a&gt;].&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;felhasznált-források&quot;&gt;Felhasznált források&lt;/h2&gt;
&lt;ul class=&quot;no-decoration-18px&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Bihari Mihály – Pokol Béla (2009). Politológia. Nemzeti Tankönyvkiadó, Budapest. pp. 188-203.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;http://www.metazin.hu/index.php/item/3242-a-konzervativ-scruton-es-a-felforgatok&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A konzervatív Scruton és a felforgatók.&lt;/a&gt; Metazin, 2016-04-21. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Roger_Scruton&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Roger Scruton&lt;/a&gt; (1944- ), angol konzervatív filozófus, esztéta, Wikipedia. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Karl_Marx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Karl Marx&lt;/a&gt;, Wikipedia. &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;ide&quot;&gt;[4] A proletárdiktatúra azon átmeneti időszak megnevezésére szolgál, melynek során a proletariátus képviselői a kezükbe ragadnak minden hatalmat a tőkés társadalmakban fennálló burzsoá állam lerombolása érdekében, és ezzel lehetővé teszik az átmenetet egy osztályok nélküli társadalomba, a kommunizmusba. Természetesen nem vagyok naiv, ez a hatalom megragadásáról szól, az ideológia csupán a beetetés. Forrás: A &lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/A_proletari%C3%A1tus_diktat%C3%BAr%C3%A1ja&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proletárdiktatúra&lt;/a&gt;, Wikipedia. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[5] A &lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Kommunista_ki%C3%A1ltv%C3%A1ny&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kommunista Kiáltvány&lt;/a&gt;, Wikipedia.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[6] &lt;a href=&quot;http://www.zerohedge.com/news/2016-08-12/birth-cultural-marxism-how-frankfurt-school-changed-america&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Birth Of Cultural Marxism: How The &quot;Frankfurt School&quot; Changed America.&lt;/a&gt; ZeroHedge, 2016-08-12.&lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;ide2&quot;&gt;[7] Lukács György 1919-ben, a Magyarországi Tanácsköztársaság idején helyettes közoktatásügyi népbiztos, április 3-ától a Forradalmi Kormányzótanács népbiztosa, május–júniusban pedig a Vörös Hadsereg politikai biztosa volt. Forrás: &lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Luk%C3%A1cs_Gy%C3%B6rgy_(filoz%C3%B3fus)&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lukács György&lt;/a&gt;, Wikipedia. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[8] &lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/subject/frankfurt-school/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Frankfurt School and „Critical Theory”.&lt;/a&gt; Marxist Internet Archive. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[9] Antal Attila (2015). &lt;a href=&quot;http://www.antalattila.hu/search/label/energia-demokr%C3%A1cia%3B%20disszert%C3%A1ci%C3%B3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Környezeti és energia-demokrácia Magyarországon.&lt;/a&gt; Kutatóhelyi vita. ELTE Állam- és Jogtudományi Kar Politikatudományi Intézet. 2015-11-05. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[10] &lt;a href=&quot;http://www.origo.hu/kultura/20101010-interju-roger-scrutonnal-napjaink-egyik-legelismertebb-konzervativ-filozofusaval.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;A nemzetállam a legjobb megoldás&quot; - Roger Scruton Budapesten.&lt;/a&gt; Origo, 2010-10-10.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;A szocialista realizmus, vagy rövidebben szocreál lényegében a marxizmus–leninizmus világnézetén alapuló alkotómódszert jelenti, tehát nem stílus vagy adott formarendszer. Az első világháború időszakát követő szovjetorosz avantgarde-művészet elfojtását követően meghonosított és politikai ideológiával is telített „hivatalos” művészeti irányzat. Propaganda a valóság megszépítésre. Forrás: &lt;a href=&quot;https://hu.wikipedia.org/wiki/Szocialista_realizmus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Szocialista realizmus&lt;/a&gt;, Wikipedia.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;1. kép: Boris Vladimirski (1878-1950): &lt;a href=&quot;http://d2jv9003bew7ag.cloudfront.net/uploads/Boris-Vladimirski-Roses-for-Stalin-detail-865x577.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rózsák Sztálinnak (1949).&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;    
    &lt;li&gt;2. kép: Nikolay Karacharskov (1935- ): &lt;a href=&quot;http://www.paintingofrussia.com/artwork.php?artwork=21672&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A mezőn (1977).&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;    
    &lt;li&gt;3. kép: Alexander Nikolayevich Samokhvalov (1894-1971): &lt;a href=&quot;http://sfmag.hu/wp-content/uploads/2011/02/ParadeKirov1.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Szergey Kirov köszönti a sportolók díszszemléjét (1935). &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;  
    &lt;li&gt;4. kép: &lt;a href=&quot;https://i.ytimg.com/vi/5xop3CMLDWg/hqdefault.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Feministák&lt;/a&gt;&lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt;5. kép: &lt;a href=&quot;https://blogs.ancestry.com/ancestry/files/2016/03/263488011-1024x575.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Washington-i Séta (1963)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;6. kép: &lt;a href=&quot;https://i.ytimg.com/vi/7kJWJo-Elo0/maxresdefault.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;„Környezetvédő” aktivisták (1970)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 01:26:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//politika/2017/07/18/kulturalis_marxizmus.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//politika/2017/07/18/kulturalis_marxizmus.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>A Séta a „Tudományért” tüntetések a társadalmi igazságosságért</title>
        <description>&lt;p&gt;A megvezetett tudósok, a tudományhívők, a „környezetvédő” politikai aktivisták és a „társadalmi igazságosság” harcosai az USA legtöbb nagyvárosában együtt kormányellenes tüntetéseket tartottak Donald Trump kormánya ellen, annak tudományellenes, illetve a tudományos kutatásokra fordított kormányzati kiadásokat drasztikusan lefaragó politikai intézkedései ellen. Ebben van ráció, ugyanis egy hatalmas bürokrácia jött létre, ami az állami pénzek haszonélvezője. Miről szóltak a tüntetések valójában?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/msf800px-min.jpg&quot; class=&quot;image2&quot; alt=&quot;A Séta a Tudományért mozgalom weboldala&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;1. kép: A Séta a Tudományért mozgalom weboldala&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A republikánus kormány nem híve a klímaváltozás elleni harcnak, a tüntetések óta annyiban változott a helyzet, hogy Trump elnök kilépteti az országát a 2015-ös párizsi klímaegyezményből (ami nem kötelező érvényű), mert szerinte az az USA gazdasági érdekeit sérti. Ez nem feltétlenül jelenti azt, hogy a szén-dioxid kibocsátás csökkentésére nem dolgoznak ki új nemzeti stratégiát az egyezményen kívül. Még nem tudni, hogy milyen változások várhatók ezen a területen. Az esszé nem e kérdéskör tárgyalásáról szól.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néhányan erős kritikával illették a Séta a Tudományért elképzelését, köztük az amerikai Maryland-i Egyetem fizika professzora, Sylvester James Gates: „Egy ilyen politikailag túlfűtött esemény olyan üzenetet küldhet a nyilvánosság számára, hogy a tudósokat jobban vezérlik az ideológiák, mint a bizonyítékok.” [&lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/view/articles/2017-03-07/why-some-scientists-won-t-march-for-science&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1&lt;/a&gt;] Robert S. Young, tengerparti geológus úgy érvelt, hogy a séta „csak azon narratíva megerősítését szolgálja a szkeptikus konzervatívok részéről, hogy a tudósok egy érdekcsoport és a saját céljaikra politikai jelleget adnak az adataiknak, kutatásaiknak és eredményeiknek.” [&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/01/31/opinion/a-scientists-march-on-washington-is-a-bad-idea.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2&lt;/a&gt;] Nem is alaptalanul! Bár ez inkább a társadalomtudományokra vonatkozik (pszichológia, szociológia, genderelmélet és társaik), mert a természettudomány magasabbrendű és nincsen úgy átpolitizálva. A természettudományos tények kétségbevonása nem szkepticizmus, hanem tagadás (de erről máskor írok).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mi-a-tüntetések-célja&quot;&gt;Mi a tüntetések célja?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Visszatérve a tüntetésekre, ezeknek nagyon kevés köze volt a tudományhoz, hanem sokkal inkább a „&lt;strong&gt;társadalmi igazságosság&lt;/strong&gt;ért” való séta volt a „progresszív” baloldal részéről. Nézzük meg milyen politikai elvek mentén szerveződött a Séta a Tudományért mozgalom! A marchforscience.com honlapon ezek olvashatók [&lt;a href=&quot;https://www.marchforscience.com/diversity-principles/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;strong&gt;Diverzitás alapelvek &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A bevonás, a sokszínűség, a méltányosság és a hozzáférhetőség központi szerepet játszik a Séta a Tudományért küldetésében és elveiben. A tudósok és a tudományért törődő emberek egy &lt;strong&gt;keresztmetszeti csoport&lt;/strong&gt; (intersectional group), amely &lt;strong&gt;fajok, szexuális orientációk, gender identitások, képességek, vallások, életkorok, szocioökonómiai és bevándorlási státuszok&lt;/strong&gt; széles tartományát magába foglalja.&lt;br /&gt;
Mi, a menetelés szervezői, képviseljük és szolidaritást mutatunk a történelmileg alulreprezentált tudósok és tudománypártolók iránt.  A tudásra való törekvésért és annak megosztásáért való közös szenvedélyünk egyesít bennünket.&lt;br /&gt;
Elismerjük, hogy a társadalom és a tudományos intézmények gyakran kudarcot vallanak az alulreprezentált csoportokból származó tudósok hozzájárulásainak az értékelésére.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Miért kéne értékelni azon hozzájárulásokat, amelyek nem ütik meg a mércét, nem elég színvonalasak? A tudományban és a versenyszférában a rátermettebbek érvényesülnek, hiába követelőznek néhányan, csak mert például más a bőrszínük vagy a nemük, ha nem teljesítenek elég jól. A sikerért keményen meg kell dolgozni, és nem a nem létező diszkrimináció miatt kell hisztizni!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;Privilégiumok rendszere&lt;/strong&gt; (Sic!) befolyásolja, hogy ki válik a tudományos közösség részévé, milyen témát kutatunk, és hogyan alkalmazzuk a munkánkat új technológiák létrehozásában és a politikák kialakításában.&lt;br /&gt;
Felismerjük, hogy mind történelmileg, mind napjainkban, egyes tudományos törekvéseket a háttérbe szorított, marginalizálódott közösségek megkárosítására és elnyomására használják. Politikai intézkedések – mint például a tudományos ügynökségek a kormányzat részéről való elhallgattatása, a pénzügyi támogatások befagyasztása, bevándorlási tilalmak és a klímaváltozás elleni harcot akadályozó politikai változások – nagyobb kárt okoznak a sérülékeny lakosság számára.&lt;br /&gt;
A tudomány önmagában lendületet adhat a &lt;strong&gt;sokszínűség&lt;/strong&gt; fontosságával kapcsolatos párbeszédeknek, mivel &lt;strong&gt;adatokat&lt;/strong&gt; biztosít számunkra annak megértésére, hogy a &lt;strong&gt;rendszerszintű torzítás és diszkrimináció&lt;/strong&gt; (Sic!) hogyan hat a közösségeinkre és hogyan lehet azt legjobban megváltoztatni.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A tudományos intézmények tekintélyét rombolják, társadalmi változásokat akarnak kikényszeríteni a „társadalmi igazságosság” elvont eszméinek a megvalósítása érdekében. Az ideológiai elvtársak a baloldal főhadiszállását képező egyetemeken pontosan úgy ferdíthetik el csaló statisztikával az adatokat, hogy a politikai céljaik megvalósításának a szükségességét alátámasszák.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Folytatni fogjuk a problematikus struktúrák, torzítások és cselekedetek megértésének elősegítését annak érdekében, hogy egy &lt;strong&gt;egészségesebb jövőt&lt;/strong&gt; teremtsünk mindenki számára.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Egyszerű felforgatók csupán, akik egy soha sem létezett, soha meg nem valósítható utópiát igyekeznek megvalósítani, miközben a társadalmi rendet bomlasztják.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Ezek a kinyilatkoztatások cselekedeteket igényelnek:
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Elkötelezzük magunkat saját magunk és mások oktatására a bevonás, a sokszínűség, méltányosság és a hozzáférhetőség ügyére a tudományban.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Támogatjuk és bátorítjuk a kihívó párbeszédeket, amelyek ebből következnek.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Elkötelezzük magunkat az alulreprezentált tudósok munkáinak felerősítésében, és hogy a tudományos tereket igazságosabbá (Sic!) tegyük.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Az első pontra reagálva: Mi köze van ehhez a tudományhoz? Második pont: Ez a párbeszéd a republikánusok kizárásával eléggé egyoldalú lesz. Harmadik pont: A tudományos életre is ki akarják terjeszteni a felforgató liberális ideológiájukat a mozgalom kiötlői. A tudományos körökbe az ember érdemei és teljesítménye alapján kerül. Ebben a bőrszínnek és a nemnek nincsen szerepe. A női nemi kvóták követelése a szabadság rovására megy: ez igazságtalan azokkal szemben, akik a személyes érdemeik alapján kerültek be a tudományos életbe, és akiknek egyetlen „bűne”, hogy fehér heteroszexuális férfinak születtek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;image2&quot; src=&quot;http://localhost:4000/assets/democrats800px-min.jpg&quot; alt=&quot;Republikánus ellenes demokrata tüntetők. Tényleg a tudományért tüntetnek?&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;2. kép: Republikánus ellenes demokrata tüntetők. Tényleg a tudományért tüntetnek?&lt;/figcaption&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-konzervatívok-elutasítják-az-erőszakolt-társadalmi-változtatásokat&quot;&gt;A konzervatívok elutasítják az erőszakolt társadalmi változtatásokat!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Szeretném tágabb megvilágításba helyezni a megtörtént eseményeket a konzervatív gondolkodás szemszögéből.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A konzervativizmus kritikai eszmeáramlatként született meg az 1789-es francia forradalom idején és az azt követő évtizedekben. &lt;strong&gt;A konzervativizmus bírálta és elvetette:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;a francia forradalmat, és az utána következő jakobinus diktatúrát,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;a liberalizmust és annak az egyéni szabadságot (negatív szabadságot, a mindentől elvont szabadságot) középpontba állító értékrendjét,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;a piacgazdaság mindent meghatározó szerepének állítását (erről itt nem lesz szó),&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;a szocialisztikus ideológiák társadalmi egyenlőséget megteremteni kívánó törekvéseit&lt;/strong&gt;, egyáltalán a társadalmi egyenlőség értékét,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;a múltbeli tapasztalatokra és gyakorlati tudásra alapozó szemléletmód helyett &lt;strong&gt;a jövőre nézve feladatokat, elveket és célokat megfogalmazó eszmék uralmát&lt;/strong&gt;, az elvont elvek „diktatúráját”.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Edmund Burke (1729-1797) élesen bírálta, hogy a forradalomban egy kisebbség, a jakobinusok intéztek támadást a kormányzat és az erkölcsök ellen. A központi kérdés a szabadság volt, amitől egy kisebbség megfosztotta a franciák többségét. A forradalom az abszolút hatalomért folyt. (A mi korunkban a harsogó „progresszív” baloldali kisebbség az, aki a társadalom minden részére ki akarja terjeszteni a befolyását, a „felvilágosult” eszmék ránk erőszakolásával.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A konzervatívok elutasítják, hogy a konzervativizmust ideológiaként kezeljék, mint ahogyan a liberalizmust vagy a szocializmust. A konzervatívok ideológia-megnevezés (megnevezés-) elutasításának mély szemléleti és kritikai alapjai vannak. &lt;strong&gt;A konzervativizmus filozófiai szemléletmódja miatt nélkülözi az aktivizmust, az erőszakolt változtatásokat, a jövőre irányuló társadalmi célkitűzéseket, az utópiákat, s azok mindenáron való megvalósításukra törekvést&lt;/strong&gt;, mint az ideológiáknál.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A konzervatív gondolkodás fő „érzékei” a helyes ítélet (én megítélésnek nevezem) és a józan ész. A konzervatív gondolkodás a „tudás sajátos típusa”, s ebben a tudásban a „valaminek a tudása” a lényeg, szemben a „valamiről alkotott tudásnak”. Ez a tudás olyan gyakorlati tapasztalatok összessége, amelyekre a mindennapi életben teszünk szert, legfőbb erénye a közvetlenség és a gyakorlatiasság. Eltér a „progresszív”, utópista tudástól, illetve gondolkodástól.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michael Oakeshott (1901-1990) szerint a modern nyugati gondolkodás politikai racionalizmusa a technikai tudás összegzése és felmagasztalása („valamiről alkotott tudás”).
&lt;strong&gt;Európa újabb kori történetét ellepték a politikai racionalizmus tervezetei. Ezek a tervezetek, utópiák átfogják az emberi természetet, a történelem menetét, irányt akarnak szabni neki, s minden reformtörvény hátterében a „racionalizmus politikája” érhető tetten. A politikai racionalisták áldásukat adták a „felvilágosult despoták” uralmára.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irving Babbitt (1865-1933) a liberális és a szocialista értelmiségi csoportokra gondolt, amikor ezt írta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
Egyetlen mozgalom sem példázza az állítólagos demokratikus mozgalomnál jobban azt a módot, ahogyan egy jó szervezett és elszánt kisebbség a tehetetlen és szervezetlen tömegek akarata fölött uralkodhat.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A tapasztalat által meg nem erősített, a jövőbe mutató „progresszív gondolkodás” absztrakt elvei és elméletei rendkívül sok szenvedést okoztak már erőszakolt megvalósításukkal az emberiségnek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A konzervativizmus ellenzi a &lt;strong&gt;jóléti állam&lt;/strong&gt;ot. A jóléti állam alapja egy olyan &lt;strong&gt;társadalmi igazságosság&lt;/strong&gt; érvényesülése, melyben &lt;strong&gt;előtérbe kerül annak joga, aki kap, szemben annak erényével, aki ad.&lt;/strong&gt; Állandósulnak és növekednek azok a követelőzések a valamihez való jogból, ami szabadságot ad, pl. munkához való jog, &lt;strong&gt;„követelésjogok”&lt;/strong&gt; lesznek. A követelők az államot kritizálják, hogy miért nem ad többet, miért nem növeli az elosztott javakat. Ez lerontja a társadalom erkölcsi értékrendjét, &lt;strong&gt;élősködővé lesz egy réteg, amely természetesnek veszi, amit kap, felelősség, személyes közreműködés nélkül és érdekeltség nélkül.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az egyenlőség értéke és eszménye összeférhetetlen a konzervatív filozófia szerinti szabadság értékével.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A társadalom tagjai születésük szerint, képességeik és testi, valamint szellemi teljesítőképességeik szerint egyenlőtlenek. &lt;strong&gt;Ezt az egyenlőtlenséget csak erőszakos beavatkozással lehetne megszüntetni, mégpedig a jobbak, kiválóbbak, a tehetségesebbek, a szorgalmasak – egyszóval az értékesebbek – szabadságának a korlátozásával&lt;/strong&gt; a kevésbé értékesek vagy kevesebb értéket felhalmozók javára.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egyenlőséget csak a szabadság rovására lehet teremteni. A konzervatívok kiállnak a „törvény előtti egyenlőség” mellett, de az egyenlőséget mint a társadalom szféráira kiterjedő általános értéket nem fogadják el. Az emberek nem egyenlőek értelmi képességeik, erejük, szorgalmuk, teljesítményeik alapján. A &lt;strong&gt;természetes egyenlőtlenségek társadalmi egyenlőtlenségekhez vezetnek&lt;/strong&gt;, s aki ezt meg akarja változtatni,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
az egyszerűen nem veszi figyelembe, hogy az ész, az erő és a szépség vonzóbb, mint a butaság, a gyengeség és a csúfság (Roger Scruton).
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;összegzés&quot;&gt;Összegzés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Séta a Tudományért egy baloldali kormányellenes tüntetéssorozat volt az USA-ban. Azok a félrevezetett és naiv tudósok, akik részt vettek benne, észre sem vették, hogy ez egy hamis zászlós mozgalom volt a „kulturális marxisták” [&lt;a href=&quot;#kulturalis_marxizmus&quot;&gt;4&lt;/a&gt;] részéről. Az a zseniális az egészben, hogy, a tudományos legitimitás látszatát kölcsönözték a „Séta a tudományért” mozgalomnak. „A tudósok felültek a &lt;strong&gt;társadalmi igazságosság&lt;/strong&gt; és a &lt;strong&gt;genderelmélet&lt;/strong&gt; társadalmi rendet felforgató áltudományos politikai ideológiájának.” Ezt az üzenetet hordozza az átlagember számára, erodálva ezzel a tudomány tekintélyét.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akinek ez nem tetszik, és felemeli a szavát ellene, rögtön „tudománytagadónak” bélyegezhetik meg. Aki kritizálja e felforgató ideológiákat, eszméket, azt le kell járatni, el kell lehetetleníteni a „haladás” és a „tolerancia” nevében.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ezek a szélső baloldali álhumanista liberálisok rá akarják erőszakolni a társadalmi rendet felforgatni igyekvő, beteges elképzeléseiket a normális társadalmi többségre, aki ebből nem kér. A társadalom részéről &lt;strong&gt;kulturális ellenállás&lt;/strong&gt;ba ütközik a hagyományos értékeket felforgatni igyekvő „kulturális marxizmus”.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;image2&quot; src=&quot;http://localhost:4000/assets/mfsDC800px-min.jpg&quot; alt=&quot;Tüntetők Washington D.C.-ben&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;3. kép: Tüntetők Washington D.C.-ben&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;A felforgató társadalmi igazságosság harcosai ezzel a tüntetéssel lejáratták a tudományt! A Séta a Tudományért helyett a &lt;strong&gt;Séta a Társadalmi Igazságosságért&lt;/strong&gt; elnevezés jobban leírná, hogy mi történt Amerikában 2017. április 22-én, a Föld napján.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;felhasznált-források&quot;&gt;Felhasznált források&lt;/h2&gt;
&lt;ul class=&quot;no-decoration-18px&quot; id=&quot;irodalom&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Bihari Mihály – Pokol Béla (2009). Politológia. Nemzeti Tankönyvkiadó, Budapest. pp. 188-203.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[1] Faye Flam: &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/view/articles/2017-03-07/why-some-scientists-won-t-march-for-science&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Why Some Scientists Won't March for Science.&lt;/a&gt; Bloomberg, 2017-03-01.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[2] Robert S. Young: &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/01/31/opinion/a-scientists-march-on-washington-is-a-bad-idea.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A Scientists’ March on Washington Is a Bad Idea.&lt;/a&gt; The New York Times, 2017-01-31. &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.marchforscience.com/diversity-principles/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;March for Science. Diversity and Inclusion Principles.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;kulturalis_marxizmus&quot;&gt;[4] Ennek részletezését a következő esszémre tartogatom. Karl Marx a tőkét kritizálta és nem a kultúrát. A „kulturális marxizmusnak” nem sok köze van Marx eredeti elképzeléseihez. Az új baloldalnak nevezett irányzat az 1960-as években jött létre a Frankfurti Iskola tevékenységéhez kötődően. A „társadalmi igazságosság” ideálja nevében felszámolnák a nyugati kultúrát. Ezt az irányzatot sokan „kulturális marxizmus” néven illetik, ezért használom én is.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://satellites.marchforscience.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1. kép: A Séta a Tudományért mozgalom weboldala
&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/marchforscience/photos/pcb.360992090961778/360991287628525/?type=3&amp;amp;theater&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2. kép: Republikánus ellenes demokrata tüntetők. Tényleg a tudományért tüntetnek?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pbs.twimg.com/media/C-iyuLzU0AADign.jpg:large&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;3. kép: Tüntetők Washington D.C.-ben&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Jul 2017 20:32:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//politika/2017/07/13/tudomanyos_seta.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//politika/2017/07/13/tudomanyos_seta.html</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>